[西方日報吹風]香港要學澳門立健康碼

笑看天下 - 施友朋

廢官無能 玩殘市民
07月15日(三)

新冠肺炎爆發失控，尋日新增四十八宗確診，當中本地感染多達四十宗。疫情下再添亡魂，港泰護老中心群組一名九十五歲患者病逝，令疫情死亡個案累增至八人。疫情相信未來幾日會繼續嚴峻，儘管政府亡羊補牢，前晚緊急宣布一連串緊急應變措施，好似今天起食肆「宵禁」七天，傍晚六點後禁止堂食，只准外賣；市民乘搭公共交通工具，一律必須戴口罩，違者罰款五千大元！

大型活動如一年一度文化盛事書展叫停，其他如美食節、動漫節相信要延期或停辦；甚至下月二十一至二十四日嘅香港電腦通訊節暨健康與運動科技博覽都要延期；而令普羅大眾神傷嘅六合彩攪珠又宣告無限期押後！馬季今晚跑完快活谷煞科賽收鑼！咁沉悶酷熱嘅季節，連買注六合彩電腦票發達夢都冇得玩，唔神傷就假！唔失落如失戀就呃人！

呢個廢柴政府防疫抗疫無能，衰過濠江，差過深圳，彰彰明甚，本報「正論」和同文論之詳矣！廢官防疫意識，以牛棚困貓嘅思維，抗疫梗係穿窿喇！尤其對入境者疏於防範，更令人詬病。有論者就講得啱，過去幾個月，每天睇新聞都令人有荒謬感，即使冇本地感染，幾乎每日都有外地傳入案例。好明顯係政府把關不力。

從澳門去珠海，或由珠海赴澳門，雙方均要求旅客出示健康碼或有效核酸檢測陰性證明，而香港卻「門常開」，對入境者完全冇呢方面要求。問題就喺呢度，若然香港好似澳門、珠海咁，要求入境者出示七日內核酸檢測證明，乘客登機，冇證明就唔准登機，如此一來，外地傳入個案必然可截斷。

當然，政府要把關嚴，杜絕任何「特權者」都不可以無健康碼或檢測證明而有入境豁免！粵港澳三地健康碼互認制度，一再「重新檢視」而難有推出時間，罪在港府！都係嗰兩句：廢官無能，玩殘市民！

借防疫打壓

懷疑啲所謂評論都係一個人寫
分唔同格仔出

西方報同中國01一樣

係咪唔同人寫都好，但黎黎去去都係串777，吹奏支共、吹奏澳門，吹奏台灣國民黨，西方作者對港共「恨鐵不成鋼」

【新冠肺炎】香港檢測落後 遠遜新加坡

最後更新日期：2020-07-14 10:06

新冠肺炎在香港第三波爆發，多名患者感染途徑未明，令人憂心忡忡。其中一個關鍵，在於當局至近期才做到每日檢測7,500個的水平。相比之下，新加坡政府曾被批評輕視疫情，但後來急起直追，提升每日檢測量至1.1萬個，及迅速隔離患者，加上呼籲全民戴口罩，終令每天新患者數量由逾1,400宗回落至近期的百餘宗。

新加坡在4月初起失守，爆發點是外勞宿舍。至今為止，外勞宿舍患者佔了全國九成比例。不論國內國外均指摘政府一直忽視宿舍環境衞生，成為病毒溫床，外勞住在密集房間，是疫症的受害者。政府辛苦建立的潔淨都市神話瞬間被刺穿，官員急急補救，例如大幅減少經濟和社交活動達一個月，又一反過往作風，建議全民戴口罩。

強制檢測所有外勞

當地衛生部由5月中起，全面為32.3萬名在宿舍居住的外勞進行核酸或血清檢測，到本月6日為止，有18萬外勞檢測陰性或者康復，佔全國人口約六成，政府計劃在月底提升至七至八成。若果一切順利，外勞將可復工。縱然政府不打算全民強制或自願檢測，但政府因應重啟經濟活動，同步加強與高風險人士密切接觸者的社區檢測，例如強制幼兒中心職員、安老院舍員工和在診所診斷出急性呼吸道病癥的病人。

新加坡新增確診新型冠狀病毒肺炎數目，在4月後急升，外勞宿舍出現聚集性爆發。

香港檢測量低 難速測出個案

與新加坡相比，香港的最大問題是措施未夠迅速，而且並非強制實行。尤其是檢測量方面，由3月時的不足3,000個，到5月已升至8,000個，新加坡現時每日達1.1萬個，長遠目標2萬。香港人口較新加坡多，但到近日才達到公共衞生專家提議的7,500個，而這個數目顯然不足。

以個案聚集的水泉澳邨為例，人口達到2.8萬人，即使政府要求全邨居民檢測，而本地所有實驗室優先處理邨內居民樣本一次，都要四天才完成，還未計算東九龍以至其他地區個案。專家多次指出，本地檢測量落後期望，礙於衞生署化驗室人手緊張，儀器量不足，待政府資助中大、港大化驗樣本，加上私營化驗所加入，才達成每日7,500個的目標。事實上，以病毒傳染速度之快，四天結果已經差天共地，若然及早增加每天檢測量，便有更大機會在篩查中測出社區患者，及早將之隔離，減少傳染他人機會。港大深圳醫院院長盧寵茂認為，若要參考內地標準，要每天進行2萬個病毒檢測才足夠。

當然，新加坡的救亡措施亦非完美，例如因為患者太多，醫護人手有限，不少被安置他方的外勞投訴長時間等待檢測結果，在隔離期間缺乏官方資訊。而且，政府為防病毒散播，嚴格限制外勞行動，沒有染病的外勞初期只能在上班時離開宿舍，乘搭僱主提供的車輛，隨後才逐步放寬。活動受限，既令生活不便，更要承受相當精神和情緒壓力。

新加坡花了兩個多月，調動全國力量控制疫情，香港第三波疫情剛剛爆發，定必經歷一輪抗疫戰。事到如今，政府除了須增加每天檢測量，以便大規模為居民和員工檢測外，鑑於關閉駿洋邨及開啟竹篙灣檢疫中心後，本地短期內可供檢疫的單位不足一千，亦應盡快與大型場館和酒店營運商聯絡，必要時徵用場地安置病人和高風險者。至於社會，市民亦要加緊提高防疫抗疫意識，減少外出和聚集，若有病徵就應主動求醫及接受新冠病毒測試。

方向

港澳評論

正論
疫情失控補漏遲 香港如何渡難關
07月20日(一)

新冠肺炎疫情持續失控，昨日破紀錄新增逾百宗確診病例，而且升勢不止，社區大淪陷已是不爭的事實。港府不得不再度收緊防疫措施，除了延長原有禁令，亦會強制所有人在室內公共場所戴口罩。問題是，室內固然有機會播毒，室外也是一樣，有關措施半桶水，不僅於理不合，甚至造成更大播毒漏洞。船到江心補漏遲，偏偏廢官拖泥帶水，愈補愈漏，這場仗還怎麼打下去，思之令人惶惑不安。

林鄭月娥昨日率領官員會見傳媒，一臉嚴肅形容疫情非常嚴峻，未有受控迹象，宣布多項應對措施，包括今日起部分公務員可在家工作，政府只會提供緊急和必須服務；原定明日屆滿的多項防疫措施，包括四人為上限的禁聚令、十二類處所停業和食肆禁晚市堂食等都會延長七日。此外，行會將透過《預防及控制疾病規例》，強制戴口罩規定由公共交通工具擴展至所有室內公共場所；要求學校於周三網上公布文憑試成績，並改建亞洲博覽館為社區隔離設施等。

別看港府擺出煞有介事的架勢，其實仍不脫「踢一踢、動一動」的作風，許多措施如安排公務員在家工作等，都是專家一早便已提出，只是廢官置若罔聞而已，若港府早一星期行動，或許便不會有這麼多公務員受感染並將病毒傳播開去。如今「不做又做」，更見港府防疫永遠後知後覺，每次皆落後於形勢。當然，不管形勢如何險惡，廢官都不會承認錯誤，林鄭便死撐不是太遲收緊防疫措施，反而是「每次再走一步要看形勢及迅速應變，並非等於上一步行得少或行得錯，而是要不斷檢視情況進行」。總之千錯萬錯，政府無錯，疫情失控還自誇應變迅速，全世界最厚面皮的政府，實非香港特區政府莫屬。

最令人質疑的是「口罩令」，只規定市民在公共交通工具及室內戴口罩，室外卻不受限制，到底有甚麼科學根據？早前才有確診者因為在街頭拉低口罩與另一染疫人士吸煙交談，十分鐘即受感染，還不足以說明室外播毒風險一樣高嗎？新加坡早就規定民眾外出必須戴口罩，否則會被罰款，並無室內室外之分，港府言必稱新加坡經驗，為何不實行拿來主義？市民狂轟只限室內戴口罩並無道理，認為只要外出便應強制戴罩，足見公道自在人心。連廢官都承認疫情失控，防疫措施卻依然「不湯不水」，做一半不做一半，不是草菅人命是甚麼？

君不見，昨日仍有人群違反禁聚令藉「721」聚眾鬧事，更不必說反對派早前大搞所謂的初選眾投，聚集大量市民投票，加上七一仍有遊行和暴亂，結果今個月的疫情隨即爆個不休，誰能保證兩者沒有關係？何況，總有些罔顧衞生的市民，以天氣太熱為由在露天地方不戴口罩，不實行強力措施並嚴正執法，抗疫隨時功敗垂成。事實擺在眼前，室外室內一樣存在播毒風險，現在變相容許室外不用戴口罩，疫情會否繼續失控，還用問嗎？

至於只禁晚市堂食，不禁早午市堂食，同樣令人莫名其妙。正如有人揶揄，病毒沒有時間觀念，不會在下午六點後才活躍，只要仍保留堂食，病毒便有機會在食肆傳播，抗疫成效只會大打折扣。誠然，林鄭指保留早午市堂食是為了照顧仍要上班的打工仔，這是實情，惟香港疫情已到了臨界點，病例未來是止升放緩還是幾何級數倍增，端視乎抗疫手段是否正中要害。很明顯，目前的禁令並未起到效果，長痛不如短痛，廢官為何直到今日仍要拖拖拉拉、重複犯錯？

回顧港府抗疫至今，表現實在令人慘不忍睹，一味剛愎自用，心存僥倖，將專家忠言當作耳邊風，終致疫情一發不可收拾。單是現在才改建並增加隔離設施，反應豈止慢十拍，反映的是港府從來沒有認真吸取沙士教訓，拒絕未雨綢繆也就罷了，直情臨渴掘井也懶做，不見棺材不流眼淚。最可笑的是，直到今時今日港府仍堅持九月立法會選舉如期舉行，真不知廢官的腦袋如何構造，是存心向反對派送大禮，抑或嫌疫情未夠嚴峻靠害市民，大家心中有數。

姑勿論如何，港府靠不住，市民必須自救，重拾三月份第二波爆發時的高度戒備是應有之義。只顧個人玩樂，拒絕嚴守禁聚措施，這場仗注定輸了一半，全城七百多萬人勢必身受其害！

西方報記者：
睇下大陸同澳幾好，你廢柴林鄭月娥乜嘢都冇做過！

西方報記者：
睇下大陸同澳門防疫打擊新冠究極肺炎做得幾好，你廢柴林鄭月娥乜嘢都冇做過！